\documentclass[ignorenonframetext]{beamer}

\usecolortheme{crane}

\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{turnstile}
\usepackage{fancyvrb}
%\usepackage{manfnt}
\usepackage{qtree}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithmicx}

\input{Macros/macros}

\title{Formale Techniken der Software-Entwicklung}
\subtitle{8. Vorlesung}
\author{Matthias Hölzl, Christian Kroiß}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Folien Online}
  Der Quellcode der Folien ist jetzt als Git-Repository verfügbar:
\begin{verbatim}
    https://gitlab.com/mhoelzl/FTSE-2015-Folien
\end{verbatim}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogik: Quantoren}
  \begin{itemize}
  \item $\forall$ steht für "`für alle"'
  \item $\exists$ steht für "`es gibt (mindestens) ein"'
  \item "`Für alle \dots\ gilt \dots"' formalisiert man als
    \begin{displaymath}
      \forall x. \cdots \imp \cdots
    \end{displaymath}
  \item "`Es gibt \dots\ mit \dots"' formalisiert man als
    \begin{displaymath}
      \exists x. \cdots \land \cdots
    \end{displaymath}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Endlichkeitssatz}
  Sei $\Gamma$ eine (möglicherweise unendliche) Menge von Formeln.

  Wir schreiben $\Gamma \derives \phi$ wenn sich $\phi$ aus $\Gamma$
  durch den prädikatenlogischen Beweiskalkül ableiten lässt. 

  \bigskip
  \begin{theorem}[Endlichkeitssatz]
    Wenn gilt $\Gamma \derives \phi$, so gibt es eine endliche
    Teilmenge $\Gamma_0 \subseteq \Gamma$ für die gilt
    $\Gamma_0 \derives \phi$.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Korrektheit und Adäquanz}
  Sei $\Gamma$ eine (möglicherweise unendliche) Menge von Formeln.  Dann bedeuten
  \begin{itemize}
  \item Korrektheit des prädikatenlogischen Beweissystems
    \begin{displaymath}
      \Gamma \derives \phi \qtext{impliziert} \Gamma \models \phi
    \end{displaymath}
  \item Adäquanz des prädikatenlogischen Beweissystems
    \begin{displaymath}
      \Gamma \models \phi \qtext{impliziert} \Gamma \derives \phi
    \end{displaymath}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gödelscher Vollständigkeitssatz}
    \begin{theorem}[Gödelscher Vollständigkeitssatz]
      Sei $\Gamma \subseteq \Lang$ eine Menge von Formeln und $\phi \in
      \Lang$ eine Formel.  Dann gilt
      \begin{displaymath}
        \Gamma \derives \phi \qtext{genau dann, wenn} \Gamma \models \phi
      \end{displaymath}
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Endlichkeitssatz für das Folgern}
  Aus dem Vollständigkeitssatz und dem Endlichkeitssatz folgt sofort

  \begin{theorem}[Endlichkeitssatz für das Folgern]
    Wenn $\Gamma \models \phi$ gilt, so gibt es eine endliche Teilmenge
    $\Gamma_0$ für die $\Gamma_0 \models \phi$ gilt.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kompaktheitssatz}
  Aus dem Endlichkeitssatz für das Folgern ergibt sich
  \begin{theorem}[Kompaktheitssatz]
    Eine Formelmenge $\Gamma$ ist genau dann erfüllbar, wenn jede
    endliche Teilmenge von $\Gamma$ erfüllbar ist.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Generalisierte Aussagen}
  Sei $\phi$ eine Formel mit
  $\vec x = \{x_1, \dots, x_n\} = \fv(\phi)$.  Dann schreiben wir
  $\phi^\forall$ für die Formel
  $\forall x_1. \dots \forall x_n. \phi = \forall \vec x. \phi$ und
  nennen $\phi^\forall$ die \emph{Generalisierte oder den Allabschluss
    von $\phi$}.

  Sei $\Gamma$ eine Menge von Formeln,
  $\Gamma = \{\phi_i \mid i \in I\}$.  Dann definieren wir
  $\Gamma^\forall = \{\phi_i^\forall \mid i \in I\}$ und nennen
  $\Gamma^\forall$ die \emph{Generalisierung} oder den
  \emph{Allabschluss} von $\Gamma$.

  Wir schreiben $\A \models \phi_2$ wenn für jede Variablenbelegung $w$
  gilt $(\A, w) \models \phi_2$.  Mit dieser Notation erhalten wir
  \begin{displaymath}
    \A \models \phi \iff \A \models \phi^\forall
  \end{displaymath}

  Freie Variablen sind also "`implizit allquantifiziert."'
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Theorien}
  \begin{itemize}
  \item Eine \emph{Aussage (geschlossene Formel)} ist eine Formel, in
    der keine Variablen frei vorkommen.  Die Menge aller Aussagen aus
    $\Lang$ bezeichnet man mit $\Lang^0$
  \item Eine Theorie $T$ (in $\Lang$) ist eine deduktiv abgeschlossene
    Menge von Aussagen aus $\Lang$, d.h., gilt $T \models \phi$, so
    ist $\phi \in T$.\\
    Man sagt auch $\Lang$-Theorie statt Theorie in $\Lang$
  \item Die Menge aller allgemeingültigen Aussagen von $\Lang$ ist die
    kleinstmögliche $\Lang$-Theorie
  \item Die Menge aller Aussagen aus $\Lang$ ist die größtmögliche
    $\Lang$-Theorie, die sogenannte \emph{inkonsistente Theorie.}
    Jede andere Theorie heißt \emph{erfüllbar} oder \emph{konsistent}
  \item Die inkonsistente Theorie hat kein Modell, jede andere Theorie
    hat Modelle
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Theorien}
  \begin{itemize}
  \item Eine $\Lang$-Formelmenge $\Gamma$ heißt \emph{Axiomensystem}
    für eine $\Lang$-Theorie $T$, wenn gilt
    $T = \{\phi \in \Lang^0 \mid \Gamma^\forall \models \phi\}$
  \item Eine Theorie heißt \emph{endlich axiomatisierbar,} wenn sie ein
    endliches Axiomensystem besitzt
  \item Eine Theorie heißt \emph{abzählbar axiomatisierbar} (oder nur
    \emph{abzählbar}) wenn sie ein abzählbares Axiomensystem besitzt
  \item Eine Theorie heißt \emph{(rekursiv) axiomatisierbar,} wenn sie
    ein entscheidbares Axiomensystem besitzt
  \item Jede endlich axiomatisierbare Theorie ist axiomatisierbar
  \item Eine Theorie heißt \emph{vollständig,} wenn es keine
    konsistente Erweiterung von $T$ gibt, d.h., wenn für jede Formel
    $\phi$ gilt $T \models \phi$ oder $T \models \lnot \phi$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Satz von Löwenheim-Skolem}
  \begin{theorem}[Satz von Löwenheim-Skolem]
    Eine abzählbare, konsistente Theorie hat immer auch ein
    abzählbares Modell.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Das Paradoxon von Löwenheim-Skolem}
  In der Prädikatenlogik lässt sich die Mengenlehre axiomatisieren,
  z.B. durch das Axiomensystem von Zermelo-Fraenkel mit Auswahlaxiom,
  ZFC.  In dieser Theorie lässt sich die Existenz von überabzählbaren
  Mengen leicht beweisen.

  Wie passt das mit dem Satz von Löwenheim-Skolem zusammen?

  Die Erklärung ist, dass Begriffe wie "`Abzählbarkeit"' innerhalb und
  außerhalb der Theorie unterschiedlich interpretiert werden: Ein
  abzählbares Modell $\M$ von ZFC enthält nicht alle Funktionen,
  sondern nur so viele, dass die Axiome von ZFC erfüllt werden.  Die
  von außen sichtbaren surjektiven Abbildungen zwischen $\nats^\M$
  nach $\reals^\M$ sind nicht im Modell $\M$ enthalten.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Aufzählbarkeit, Entscheidbarkeit}
  Im Gegensatz zur Aussagenlogik ist die Prädikatenlogik nicht
  entscheidbar.  Es gilt:
  \begin{itemize}
  \item Die Sätze einer axiomatisierbaren Theorie $T$ sind effektiv
    aufzählbar, d.h., es gibt einen Algorithmus der alle Sätze von $T$
    der Reihe nach erzeugt
  \item Eine vollständige axiomatisierbare Theorie $T$ ist
    entscheidbar, d.h., es gibt einen Algorithmus, der für jede Formel
    $\phi$ aus $\Lang(T)$ in endlicher Zeit bestimmen kann ob $\phi
    \in T$ oder $\phi \not\in T$ gilt
  \item Es gibt unendscheidbare axiomatisierbare Theorien $T$, d.h.,
    für manche axiomatisierbare Theorien gibt es keinen Algorithmus
    der zu einer vorgegebenen Formel $\phi$ in endlicher Zeit
    bestimmen kann ob $\phi \in T$ oder $\phi \not\in T$ gilt
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Automatisches Schließen in der Prädikatenlogik}
  Aus der Definition des Modellbegriffs bzw.\ der Unentscheidbarkeit
  der Prädikatenlogik folgen einige Einschränkungen für das
  automatische Schließen:
  \begin{itemize}
  \item Vollständiges "`Modelchecking"' ist für die Prädikatenlogik
    nicht möglich, d.h.\ es ist nicht möglich für eine Aussage $\phi$
    und alle (nichtisomorphen) Modelle $\M$ zu prüfen, ob
    $\M \models \phi$ gilt.
  \item Theorembeweiser für die Prädikatenlogik können nicht immer
    entscheiden, ob eine Formel $\phi$ allgemeingültig (oder
    erfüllbar) ist.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Automatisches Schließen in der Prädikatenlogik}
  Diese Einschränkungen werden von Werkzeugen auf verschiedene Arten
  behandelt:
  \begin{itemize}
  \item Manche Tools versuchen Gegenbeispiele für behauptete Aussagen
    in kleinen Modellen zu finden (z.B.\ Alloy)
  \item Vollautomatische Theorembeweiser funktionieren für komplexere
    Beweise nur, wenn der Benutzer gewisse Parameter geeignet
    einstellt (z.B.\ Snark)
  \item Andere Systeme verlangen vom Benutzer die Angabe geeigneter
    Lemmata, die dann vollautomatisch angewendet werden (z.B. ACL2)
  \item Interaktive Theorembeweiser unterstützen den Anwender in der
    Konstruktion von Beweisen, versuchen aber nicht, automatisch
    Aussagen zu beweisen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Automatisches Schließen in der Prädikatenlogik}
  Die Grenzen zwischen den genannten Strategien sind fließend: Z.B.\
  erlauben manche interaktive Beweiser die Definition von
  Beweisstrategien, die automatisch abgearbeitet werden.  

  (Einer der letzten Wettbewerbe im automatischen Schließen für
  Logiken höherer Ordnung wurde von Isabelle, einem interaktiven
  Beweissystem, gewonnen.)
  
  \bigskip Im Folgenden betrachten wir \emph{Snark} als ein Beispiel
  für einen vollautomatischen Beweiser und \emph{PVS} als Beispiel für
  ein interaktives Beweissystem.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Snark}
  \emph{Snark} (SRI's New Automated Reasoning Kit) ist ein
  automatischer Theorembeweiser für Prädikatenlogik.  Wie ACL2
  versucht Snark einen Beweis ohne Interaktion mit dem Benutzer zu
  finden.

  Snark hat keinen Begriff einer "`History"'.  Man führt erst alle
  Formeln einer Theorie durch \texttt{assert}-Anweisungen ein und
  startet dann den Beweis durch Eingabe von \texttt{(prove)} oder
  \texttt{(new-prove)}.

  Die Homepage von Snark ist
  \url{http://www.ai.sri.com/~stickel/snark.html}, ein (leider etwas
  veraltetes) Tutorial findet man unter
  \url{http://www.ai.sri.com/snark/tutorial/tutorial.html}.  Eine
  Version, die etwas leichter zu Installieren ist, ist unter
  \url{https://github.com/hoelzl/Snark} zu finden.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Snark: Syntax}
  Terme:
  \begin{center}
    \vspace*{-10mm}
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
      $t \in \T$ & $t' \in $ Snark\\
      \hline\hline
      $x$ & \texttt{?x}, \texttt{x}\\
      \hline
      $c$ & \texttt{c}\\
      \hline
      $f(t_1, \dots, t_n)$ & \texttt{(f $t'_1 \dots t'_n$)}\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  Formeln:

  \vspace*{-10mm}\hspace*{15mm}
    \begin{tabular}[t]{|l|l|}
      \hline
      $\phi_3 \in \Lang$ & $\phi_3' \in $  Snark\\
      \hline\hline
      $P(t_1, \dots, t_n)$ & \texttt{(p $t'_1 \dots t'_n$)}\\
      \hline
      $t_1 = t_2$ & \texttt{(= $t'_1~t'_2$)}\\
      \hline
      $\lnot \phi$ & \texttt{(not $\phi'$)}\\
      \hline
      $\phi_1 \land \phi_2$ & \texttt{(and $\phi_1'~\phi_2'$)}\\
      \hline
      $\phi_1 \lor \phi_2$ & \texttt{(or $\phi_1'~\phi_2'$)}\\
      \hline
      $\phi_1 \imp \phi_2$ & \texttt{(implies $\phi_1'~\phi_2'$)}\\
      \hline
      $\phi_1 \siff \phi_2$ & \texttt{(iff $\phi_1'~\phi_2'$)}\\ 
      \hline
      $\forall x. \phi$ & \texttt{(forall (?x) $\phi'$)},
      \texttt{(forall (x) $\phi'$)}\\
      \hline
      $\exists x. \phi$ & \texttt{(exists (?x) $\phi'$)},
      \texttt{(exists (x) $\phi'$)}\\
      \hline
    \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Interaktion mit Snark}
  Snark ist in eine Common Lisp Programmierumgebung eingebettet und
  bietet verschiedene Inferenzalgorithmen an.  Vor der Verwendung von
  Snark muss man angeben, welche davon man verwenden will.  Wir
  verwenden hier Resolution (zum rein logischen Schließen) und
  Paramodulation (zur Behandlung von Gleichheiten).

  Man kann die Theorie direkt in die Kommandozeile eingeben oder von
  einer Datei laden.  Besser ist es aber, Funktionen zu schreiben, die
  die Initialisierung von Snark und das Laden der Theorie übernehmen:
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
\begin{verbatim}
(in-package "SNARK-USER")
(initialize)
(use-resolution)

(assert '(implies a b))
(assert '(implies b c))
(prove  '(implies a c))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
\begin{Acl2}
SNARK-USER> \blue{(initialize)}
; Running SNARK from C:/Users/tc/Prog/Lisp/Hacking/Snark/ in SBCL 1.2.11 (64-bit) on BLACKBIRD at 2015-06-01T08:14:24
NIL
SNARK-USER> \blue{(use-resolution)}
T
SNARK-USER> \blue{(assert '(implies a b))}
NIL
SNARK-USER> \blue{(assert '(implies b c))}
NIL
SNARK-USER> 
\end{Acl2}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
\begin{Acl2}
SNARK-USER> (prove '(implies a c))
; The current SNARK option values are
\blue{;    (USE-RESOLUTION T)}
;       (USE-HYPERRESOLUTION NIL)
;       (USE-NEGATIVE-HYPERRESOLUTION NIL)
;       (USE-UR-RESOLUTION NIL)
;       (USE-UR-PTTP NIL)
;       (USE-PARAMODULATION NIL)
;       (USE-FACTORING NIL)
;       (USE-EQUALITY-FACTORING NIL)
; ...
\end{Acl2}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
  Negation der zu beweisenden Aussage in CNF:
  \begin{align*}
    \lnot(A \implies C) &= \lnot(\lnot A \lor C)\\
                        &= \lnot\lnot A \land \lnot C\\
                        &= A \land \lnot C
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
\vspace*{-4.4mm}
\begin{verbatim}
(Row 1
   (OR (NOT A) B)
   ASSERTION) 
(Row 2
   (OR (NOT B) C)
   ASSERTION) 
(Row 3
   A
   NEGATED_CONJECTURE) 
(Row 4
   (NOT C)
   NEGATED_CONJECTURE) 
(Row 5
   B
   (RESOLVE 1 3)) 
(Row 6
   FALSE
   (REWRITE (RESOLVE 4 2) 5)) 
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
\vspace*{-3mm}
\small
\begin{verbatim}
(Refutation
(Row 1
   (OR (NOT A) B)
   ASSERTION)
(Row 2
   (OR (NOT B) C)
   ASSERTION)
(Row 3
   A
   NEGATED_CONJECTURE)
(Row 4
   (NOT C)
   NEGATED_CONJECTURE)
(Row 5
   B
   (RESOLVE 1 3))
(Row 6
   FALSE
   (REWRITE (RESOLVE 4 2) 5))
)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Einfacher Beweis mit Snark}
\vspace*{-3mm}
\small
\begin{Acl2}
; Summary of computation:
;         7 formulas have been input or derived (from 5 formulas).
;         6 (86%) were retained.  Of these,
;            6 (100%) are still being kept.
; Run time in seconds:
;     0.000   0%   Assert                       (3 calls)
;     0.000   0%   Process new row              (6 calls)
\blue{;     0.000   0%   Resolution                   (4 calls)}
;     0.000   0%   Condensing                   (2 calls)
;     0.000   0%   Forward subsumption          (2 calls)
;     0.000   0%   Backward subsumption         (2 calls)
;     0.000   0%   Forward simplification       (6 calls)
;     0.000   0%   Backward simplification      (6 calls)
;     0.000   0%   Sortal reasoning             (24 calls)
;     0.047 100%   Other
;     0.047        Total
;    36.938        Real time
; ...
\blue{:PROOF-FOUND}
SNARK-USER> 
\end{Acl2}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Familienbeziehungen}
\begin{Verbatim}[gobble=2]
  (assert '(and (/= betty carol)
                (/= betty joe)
                (/= carol joe)))

  (assert '(parent betty carol)
          :name 'betty-is-parent-of-carol)

  (assert '(= (father carol) joe)
          :name 'joe-is-father-of-carol)

  (assert '(parent (father ?c) ?c)
          :name 'father-is-parent)

  (assert '(parent (mother ?c) ?c)
          :name 'mother-is-parent)
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Familienbeziehungen}
\begin{Verbatim}[gobble=2]
  (assert '(is-female (mother ?c))
          :name 'mother-is-female)

  (assert '(iff (is-male ?x) (not (is-female ?x))))

  (assert '(iff (parent ?p ?c)
                (or (= ?p (father ?c))
                    (= ?p (mother ?c)))))

  (assert '(/= (father ?c) (mother ?c))
          :name 'father-is-not-mother)
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Familienbeziehungen}
\begin{Verbatim}[gobble=2]
  (defun init ()
    (initialize)
    ;; Optionen für die Ausgabe der Lösung...
    (use-resolution t)
    (use-paramodulation t))

  (defun set-up-family-theory ()
    (init)
    ...
    (assert '(/= (father ?c) (mother ?c))
            :name 'father-is-not-mother))

\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Familienbeziehungen}
\begin{verbatim}
(defun prove-joe-is-male ()
  (set-up-family-theory)
  (prove '(is-male joe)))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Interaktion mit Snark}
\begin{verbatim}
CL-USER> (require :snark)
NIL
CL-USER> (in-package :snark-user)
#<PACKAGE "SNARK-USER">
SNARK-USER> (load "family.lisp")
T
SNARK-USER> (prove-joe-is-male)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Interaktion mit Snark}
{\footnotesize
\begin{verbatim}
SNARK-USER> (prove-joe-is-male)
; Running SNARK from /Users/tc/Prog/Lisp/Hacking/Iliad/Libraries/Snark/ in SBCL 1.1.18 (64-bit) on Silverbird.local at 2014-05-26T08:50:08
(Refutation
(Row JOE-IS-FATHER-OF-CAROL
   (= (FATHER CAROL) JOE)
   ASSERTION)
(Row FATHER-IS-MALE
   (OR (NOT (= ?X (FATHER ?Y))) (IS-MALE ?X))
   ASSERTION)
(Row 16
   (NOT (IS-MALE JOE))
   NEGATED_CONJECTURE)
(Row 20
   (IS-MALE JOE)
   (RESOLVE FATHER-IS-MALE JOE-IS-FATHER-OF-CAROL))
(Row 21
   FALSE
   (REWRITE 16 20)))
:PROOF-FOUND
SNARK-USER> 
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution}
  Wie man an den Beispielen erkennen kann, beweist Snark auch
  prädikatenlogische Aussagen durch Resolution.  Wir haben bisher nur
  die aussagenlogische Resolution betrachtet:

  Falls $L_i$ und $M_j$ komplementär sind gilt
  \begin{displaymath}
    \infer{L_1, \dots, L_m \qquad M_1, \dots, M_n}{L_1, \dots, L_{i-1}, L_{i+1},
      \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1}, M_{j+1}, M_n}
  \end{displaymath}

  Wir wollen im Folgenden die aussagenlogische Resolution auf die
  Prädikatenlogik erweitern.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogische Resolution} Welche Probleme treten
auf, wenn wir Resolution für prädikatenlogische Formeln definieren
wollen?

  \begin{itemize}
  \item Quantoren: Resolution arbeitet auf Klauseln; wie gehen wir mit
Quantoren um?
  \item Wann sind zwei prädikatenlogische Atome komplementär?  Sind
$P(x)$ und $\lnot P(y)$ komplementär?  Sind $P(x) und \lnot P(a)$
komplementär?  Sind $P(a) und \lnot P(b)$ komplementär?
  \end{itemize}
  
  Antwort:
  \begin{itemize}
  \item Pränex-Normalform
  \item Skolemisierung
  \item Unifikation
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogische Resolution}
  \begin{itemize}
  \item Pränex-Normalform: Alle Quantoren werden an den Anfang der
    Formel gezogen.  Aus $(\forall x. P(x)) \land (\exists y. Q(y))$
    wird $\forall x. \exists y. P(x) \land Q(y)$ oder $\exists
    y. \forall x. P(x) \land Q(y)$
  \item Umwandlung des quantorenfreien Teils der Formel in CNF
  \item Skolemisierung: Existenzquantoren werden durch neue Konstanten
    oder Funktionssymbole ersetzt.  Aus $\exists y. \forall x. P(x)
    \land Q(y)$ wird, $\forall x. P(x) \land Q(c^s)$, aus $\forall
    x. \exists y. P(x) \land Q(y)$ wird $\forall x. P(x) \land
    Q(f^s(x))$
  \item Allquantoren am Anfang der Formel werden weggelassen.  Aus
    $\forall x. P(x) \land Q(c^s)$ wird $P(x) \land Q(c^s)$
  \item Unifikation stellt fest wann $P(t_1, \dots, t_n)$ und $P(t_1',
    \dots, t_n')$ komplementär sind und ermöglicht die Berechnung der
    Resolvente zweier Klauseln
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Normalisierung von Formeln}
  Genau wie in der Aussagenlogik gelten folgende semantischen Äquivalenzen:
  \footnotesize
  \begin{displaymath}
    \begin{array}{ll}
      \phi_1 \siff \phi_2 \semeq \phi_1 \imp \phi_2 \land \phi_2 \imp \phi_1\\
      \phi_1 \imp \phi_2 \semeq \lnot \phi_1 \lor \phi_2\\
      \phi_1 \lor \phi_2 \semeq \phi_2 \lor \phi_1 
      & \phi_1 \land \phi_2 \semeq \phi_2 \land \phi_1\\
      (\phi_1 \lor \phi_2) \lor \phi_3 \semeq \phi_1 \lor (\phi_2 \lor \phi_3)
      & (\phi_1 \land \phi_2) \land \phi_3 \semeq \phi_1 \land (\phi_2 \land \phi_3)\\
      \phi_1 \lor (\phi_2 \land \phi_3) 
        \semeq (\phi_1 \lor \phi_2) \land (\phi_1 \lor \phi_3)
      & \phi_1 \land (\phi_2 \lor \phi_3)
        \semeq (\phi_1 \land \phi_2) \lor (\phi_1 \land \phi_3)\\
      \phi_1 \lor \bot \semeq \phi_1 & \phi_1 \land \top \semeq \phi_1\\
      \phi_1 \lor \top \semeq \top & \phi_1 \land \bot \semeq \bot\\
      \phi_1 \lor \lnot \phi_1 \semeq \top 
        & \phi_1 \land \lnot \phi_1 \semeq \bot\\
      \lnot\lnot \phi_1 \semeq \phi_1\\
      \lnot (\phi_1 \lor \phi_2) \semeq \lnot \phi_1 \land \lnot \phi_2
        & \lnot (\phi_1 \land \phi_2) \semeq \lnot \phi_1 \lor \lnot \phi_2
    \end{array}
  \end{displaymath}
  Damit lassen sich quantorenfreie Formeln in CNF (und DNF) umwandeln.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Normalisierung von Formeln}
   Zusätzlich gelten folgende Äquivalenzen für quantisierte Formeln,
   falls $x \not\in \fv(\phi_3)$, $y \not\in \fv(\phi_1)$, $\Q, \Q_i \in
   \{\forall, \exists\}$:
   \begin{eqnarray*}
     &&\hspace*{-2mm}\begin{array}{ll}
       (\Q x.\phi_1) \lor \phi_3 \semeq \Q x. \phi_1 \lor \phi_3\hspace*{5mm}
         & (\Q x.\phi_1) \land \phi_3 \semeq \Q x. \phi_1 \land \phi_3 \\[1mm]
       \lnot \forall x. \phi_1 \semeq \exists x. \lnot \phi_1
         & \lnot \exists x. \phi_1 \semeq \forall x. \lnot \phi_1\\[1mm]
       \forall x. \phi_1 \land \forall x. \phi_2 \semeq \forall x. \phi_1 \land \phi_2 
         & \exists x. \phi_1 \lor \exists x. \phi_2 \semeq \exists x. \phi_1 \lor \phi_2\\[1mm]
     \end{array}\\
     &&(\Q_1 x. \phi_1) \land (\Q_2 y. \phi_3) 
       \semeq \Q_1 x. \Q_2 y. \phi_1 \land \phi_3\\
     &&(\Q_1 x. \phi_1) \lor (\Q_2 y. \phi_3) 
       \semeq \Q_1 x. \Q_2 y. \phi_1 \lor \phi_3
   \end{eqnarray*}
   Beachten Sie:
   \begin{gather*}
     \forall x. \phi_1 \lor \forall x. \phi_2 
       \not\semeq \forall x. \phi_1 \lor \phi_2\\
     \exists x. \phi_1 \land \exists x. \phi_2 
       \not\semeq \exists x. \phi_1 \land \phi_2
   \end{gather*}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Pränex-Normalform}
   \begin{definition}
     Eine prädikatenlogische Formel $\phi$ ist genau dann in
     \emph{Pränex-Normalform}, wenn sie die Form
     \begin{displaymath}
       \Q_1 x_1. \dots \Q_n x_n. \mu
     \end{displaymath}
     hat, wobei $\Q_i \in \{\forall, \exists\}$ und $\mu$ eine
     quantorenfreie Formel ist.  $\Q_1 x_1. \dots \Q_n x_n$ heißt der
     \emph{Präfix}, $\mu$ die \emph{Matrix} der Formel.
   \end{definition}
   Zu jeder Formel gibt es (mindestens) eine Pränex-Normalform.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Umwandlung in Pränex-Normalform}
   Durch den im Folgenden skizzierten Algorithmus kann man eine
   beliebige Formel in Pränex-Form umwandeln:

   \vspace*{-3mm}
   \begin{enumerate}
   \item Eliminiere $\siff$ und $\imp$ durch
     \vspace*{-3mm}
     \begin{gather*}
       \phi \siff \psi \semeq \phi \imp \psi \land \psi \imp \phi\\
       \phi \imp \psi \semeq \lnot \phi \lor \psi\\[-8mm]
     \end{gather*}
   \item Verwende die Umformungen
     \vspace*{-3mm}
     \begin{gather*}
      \lnot\lnot \phi \semeq \phi\\
      \lnot (\phi \lor \psi) \semeq \lnot \phi \land \lnot \psi\qquad
      \lnot (\phi \land \psi) \semeq \lnot \phi \lor \lnot \psi\\
      \lnot \forall x. \phi \semeq \exists x. \lnot \phi\qquad
      \lnot \exists x. \phi \semeq \forall x. \lnot \phi\\[-8mm]
     \end{gather*}
     um Negationen unmittelbar vor Atome zu schieben
   \item Benenne gegebenenfalls gebundene Variablen um
   \item Verwende die Quantorenregeln um alle Quantoren nach links zu schieben
   \end{enumerate}
 \end{frame}


 \begin{frame}
   \frametitle{CNF und Skolemisierung}
   Nachdem eine Formel in Pränex-Form gebracht wurde kann ihre Matrix,
   genau wie in der Aussagenlogik, in CNF umgewandelt werden.  Als
   weiter Vorbereitung für die Anwendung der Resolution werden dann
   die Existenzquantoren durch sog.\ \emph{Skolem-Konstanten} bzw.\
   \emph{Skolem-Funktionen} ersetzt.

   Ein Verfahren zur Skolemisierung wird auf der nächsten Folie
   beschrieben.

   Wenn eine Formel $\phi$ in Pränex-Form ist, ihr Präfix nur aus
   Allquantoren besteht, und ihre Matrix in CNF ist, dann sagt man
   $\phi$ sei in \emph{Skolem-Normalform} oder \emph{Standardform}.
   Üblicherweise lässt man den Präfix dann weg.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Skolemisierung}
   Sei $\phi$ in der Pränex-Form
   \begin{displaymath}
     \Q_1 x_1. \dots \Q_n x_n. \mu
   \end{displaymath}
   Sind alle $\Q_i$ Allquantoren, so ist $\phi$ bereits skolemisiert.
   Andernfalls sei $\Q_r$ der erste Existenzquantor.

   Ist $r = 1$, dann ersetzen wir $x_r$ durch eine neue Konstante
   $c_r$, löschen $\Q_r$ aus dem Präfix, und wenden das Verfahren
   rekursiv auf die neue Formel an.

   Ist $r > 1$, dann ersetzen wir $x_r$ durch eine neue Funktion
   $f(x_1, \dots, x_{r-1})$, löschen $\Q_r$ aus dem Präfix und
   skolemisieren die so erhaltene Formel.

   Man sieht leicht, dass die Matrix der skolemisierten Formel in
   konjunktiver Normalform ist wenn $\mu$ in CNF ist.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Beispiel}
   Bei der Skolemisierung der Formel
   \begin{displaymath}
     \exists x. \forall y. \forall z. \exists u. \forall v. \exists w. P(x, y, z,
     u, v, w)
   \end{displaymath}
   steht $x$ an der ersten Position im Präfix, daher ersetzen wir $x$
   durch eine Konstante $c_x$.  Die Variablen $u$ und $w$ stehen
   hinter den allquantifizierten Variablen $y$ und $z$, bzw. $y$, $z$
   und $v$, daher ersetzen
   wir sie durch Funktionen $f_u(y, z)$ und $f_w(y, z, v)$.  Insgesamt
   erhalten wir
   \begin{displaymath}
     \forall y. \forall z. \forall v. P(c_x, y, z, f_u(y, z), v,
     f_w(y, z, v))
   \end{displaymath}
   als Skolem-Normalform.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Beispiel}
   Die Formel
   \begin{displaymath}
     \forall x. \exists y. \exists z. (\lnot P(x, y) \land Q(x, z))
     \lor R(x, y, z)
   \end{displaymath}
   ist bereits in Pränex-Form. Wir wandeln die Matrix in
   CNF um und erhalten
   \begin{displaymath}
     \forall x. \exists y. \exists z. (\lnot P(x, y) \lor R(x, y, z))
     \land (Q(x, z) \lor R(x, y, z))
   \end{displaymath}
   Die existenzquantifizierten Variablen $y$ und $z$ folgen auf $x$,
   daher werden sie durch Skolem-Funktionen $f_y(x)$ und $f_z(x)$
   ersetzt.  Wir erhalten
   \begin{displaymath}
     \forall x. (\lnot P(x, f_y(x)) \lor R(x, f_y(x), f_z(x)))
     \land (Q(x, f_z(x)) \lor R(x, f_y(x), f_z(x)))
   \end{displaymath}
   oder, nach Streichen des Präfixes
   \begin{displaymath}
     (\lnot P(x, f_y(x)) \lor R(x, f_y(x), f_z(x)))
     \land (Q(x, f_z(x)) \lor R(x, f_y(x), f_z(x)))
   \end{displaymath}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Erinnerung: Literale, Klauseln}
   \begin{definition}
     Ein (prädikatenlogisches) Literal ist eine Primformel oder die
     Negation einer Primformel.  Eine Klausel ist eine endliche
     Disjunktion von Literalen.  Eine Klausel in der keine Variablen
     vorkommen nennt man \emph{Grundklausel}; eine Klausel die genau
     ein Literal enthält nennt man \emph{Einheitsklausel}
     (\emph{Unit-Clause}); eine Klausel die gar kein Literal enthält
     nennt man die \emph{leere Klausel}.  Die leere Klausel ist
     äquivalent zu $\bot$. 
   \end{definition}

   Wir fassen eine Klausel oft als Menge der darin enthaltenen
   Literale auf und schreiben $\{\phi_1, \dots, \phi_n\}$ für $\phi_1
   \lor \dots \lor \phi_n$.  Die leere Klausel schreibt man oft als
   $\emptyclause$.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Mengen von Klauseln, CNF}

   Eine Menge von Klauseln fasst man als \emph{Konjunktion} der
   Klauseln auf.  Z.B. schreibt man
   \begin{displaymath}
     (\lnot P(x, f_y(x)) \lor R(x, f_y(x), f_z(x))) 
     \land (Q(x, f_z(x)) \lor R(x, f_y(x), f_z(x)))
   \end{displaymath}

   als
   \begin{displaymath}
     \bigl\{\{\lnot P(x, f_y(x)), R(x, f_y(x), f_z(x))\},
     \{Q(x, f_z(x)), R(x, f_y(x), f_z(x))\}\bigr\}
   \end{displaymath}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Skolem-Normalform erhält Inkonsistenz}
   \begin{proposition}
     Sei $\phi$ eine Formel und $S$ die nach dem oben beschriebenen
     Verfahren erhaltene Skolem-Normalform zu $\phi$.  $S$ ist genau
     dann inkonsistent, wenn $\phi$ inkonsistent ist.
   \end{proposition}

   Der wesentliche Schritt im Beweis ist zu zeigen, dass das Einführen
   von Skolem-Konstanten bzw. Skolem-Funktionen keinen Einfluss auf
   die Inkonsistenz einer Formel hat.  Sei also $\phi = \Q_1
   x_1. \dots \Q_n x_n. \mu$ in Pränex-Form und sei $\Q_r$ der erste
   Existenzquantor.  Sei $\phi'$ die bei der Skolemisierung
   eingeführte Formel
   \vspace*{-3mm}
   \begin{displaymath}
     \Q_2 x_2. \dots \Q_n x_n. \mu\subst{c_1}{x_1}
   \end{displaymath}

   \vspace*{-4mm}
   falls $r=1$ bzw.
   \vspace*{-3mm}
   \begin{displaymath}
     \Q_1 x_1. \dots \Q_{r-1} x_{r-1}. \Q_{r+1} x_{r+1}. \dots \Q_n
     x_n. \mu\subst{f_r(x_1, \dots, x_{r-1})}{x_r}
   \end{displaymath}

   \vspace*{-4mm}
   falls $r > 1$.
 \end{frame}
 \begin{frame}
   \frametitle{Beweis}
   Sei $\phi$ inkonsistent.  Um zu einem Widerspruch zu kommen nehmen
   wir an, $\phi'$ sei konsistent.  Dann gibt es ein Modell $\M$, das
   $\phi'$ erfüllt, d.h., für alle $x_1, \dots, x_{r-1}$ gibt es
   mindestens ein Element (nämlich $f_r(x_1, \dots, x_{r-1})^\M$), so
   dass $\phi'$ in $\M$ wahr ist.  Für diesen Wert ist aber, nach
   Definition von $\models$, auch $\phi$ in $\M$ erfüllt, im
   Widerspruch zur Inkonsistenz von $\phi$.  Damit ist also auch
   $\phi'$ inkonsistent.

   Sei andererseits $\phi'$ inkonsistent.  Wir nehmen an, $\phi$ wäre
   konsistent.  Dann gibt es ein Modell $\M$ in dem es für alle Werte
   $a_1, \dots, a_{r-1}$ von $x_1, \dots, x_{r-1}$ einen Wert $a_r$
   für $x_r$ gibt, so dass $\phi$ in $\M\subst{\vec a_r}{\vec x_r}$ erfüllt
   ist.  Dann kann man aber $f^\M$ definieren durch $f^\M(a_1, \dots,
   a_{r-1}) = a_r$ und erhält somit ein Modell von $\phi'$, im
   Widerspruch zur Inkonsistenz von $\phi'$.  Also ist mit $\phi'$
   auch $\phi$ inkonsistent.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Vorsicht!}
   Die Skolem-Normalform $\phi_S$ einer Formel $\phi$ ist \emph{nicht}
   äquivalent zu $\phi$.  Sei, zum Beispiel
   \begin{displaymath}
     \phi = \exists x. P(x)
   \end{displaymath}
   mit Skolem-Normalform
   \begin{displaymath}
     \phi_S = P(c_x)
   \end{displaymath}


   und $\A$ die folgende Struktur

   \begin{tabular}{ll}
     Träger & $\{1, 2\}$\\
     Interpretation von Konstanten & $c_x^\A = 1$\\
     Interpretation von Prädikaten & $P(1)^\A = \false$, $P(2)^\A = \true$
   \end{tabular}

   Dann gilt $\A \models \phi$ aber $\A \not\models \phi_S$
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Herbrand-Universum}
   Sei $S$ eine Menge von Klauseln.  Nach Definition ist $S$
   inkonsistent, wenn jedes Modell von $S$ (d.h., jede Struktur, die
   die Konstanten-, Funktions- und Relationssymbole aus $S$
   interpretiert, zusammen mit einer Variablenbelegung) mindestens eine
   Klausel aus $S$ als falsch interpretiert.

   Oft wäre es hilfreich, wenn man diese Eigenschaft auf eine kleinere
   Menge von Modellen einschränken könnte.  Das wird durch das
   \emph{Herbrand-Universum} ermöglicht.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Herbrand-Universum}
   \begin{definition}
     Sei $S$ eine Menge von Klauseln und $H_0$ die Menge aller
     Konstanten, die in $S$ vorkommen.  Falls in $S$ keine Konstante
     vorkommt, so sei $H_0 = \{a\}$ für ein beliebiges $a$.  Wir
     definieren $H_{i+1}$ rekursiv als Vereinigung von $H_i$ und allen
     Termen, die sich aus den Funktionssymbolen in $S$ und Termen aus
     $H_i$ bilden lassen, d.h., allen Termen
     \begin{displaymath}
       f(t_1, \dots, t_n)
     \end{displaymath}
     für ein $n$-stelliges Funktionssymbol $f$ und $t_j \in H_i$.
     Jedes $H_i$ heißt \emph{Konstantenmenge der $i$-ten Stufe} und
     \begin{displaymath}
       H = \bigcup_{i=1}^\infty H_i
     \end{displaymath}
     heißt das \emph{Herbrand-Universum} von $S$.
   \end{definition}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Beispiel}
   Sei $S = \{P(a), \lnot P(x) \lor P(f(x))\}$.  Dann sind
   \begin{align*}
     H_o &= \{a\}\\
     H_1 &= \{a, f(a)\}\\
     H_2 &= \{a, f(a), f(f(a))\}\\
     &\qquad\vdots\\
     H &= \{a, f(a), f(f(a)), f(f(f(a))), \dots\}
   \end{align*}
 \end{frame}


 \begin{frame}
   \frametitle{Herbrand-Basis}
   \begin{definition}
     Sei $S$ eine Menge von Klauseln und $H$ ihr Herbrand-Universum.
     Die Menge aller Formeln der Form $P(t_1, \dots, t_n)$ mit $t_j \in
     H$ (wobei die Stelligkeit von $P$ gleich $n$ ist) heißt die
     \emph{Atommenge} oder \emph{Herbrand-Basis} von $S$.

     Sei $C$ eine Klausel aus $S$.  Jede Klausel, die man aus $C$
     durch Ersetzung aller Variablen durch Terme aus $H$ erhält nennt
     man eine \emph{Grundinstanz} von $C$.
   \end{definition}
   
   Grundinstanzen sind also alle Klauseln der Form $C\subst{\vec
     h}{\fv(C)}$ mit $h_i \in H$.

   \emph{Hinweis:} Wir beschränken uns im Moment auf Logik ohne
   Gleichheit, da das die folgenden Definitionen und Beweise
   vereinfacht.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{H-Strukturen und H-Modelle}
   \begin{definition}
     Seien $S$ eine Menge von Klauseln, $H$ das Herbrand-Universum von
     $S$, $\A$ eine Struktur zur Signatur von $S$ mit Träger $H$ und
     $\M$ ein Modell über $\A$. $\A$ heißt H-Struktur von $S$ und $\M$
     H-Modell von $S$ wenn gilt:
     \begin{itemize}
     \item $c^\M = c$ für alle Konstanten
     \item $f(h_1, \dots, h_n)^\M = f(h_1, \dots, h_n)$ für alle $h_i
       \in H$
     \end{itemize}
   \end{definition}
   H-Strukturen und H-Modelle interpretieren also alle Konstanten und
   Funktionssymbole syntaktisch.  Die Interpretation von Prädikaten
   und die möglichen Variablenbelegungen sind nicht festgelegt.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{H-Strukturen und H-Modelle}
   Sei $\{A_1, A_2, \dots\}$ die Herbrand-Basis von $S$.  Eine
   H-Struktur kann man angeben, indem man für jedes Atom $A_i$ angibt,
   ob $A_i$ oder $\lnot A_i$ wahr ist.  Schreibt man $m_i$ für einen
   dieser beiden Terme, so kann man jede H-Struktur angeben als
   $\{m_1, m_2, \dots\}$.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Beispiel}
   Sei $S = \{P(x) \lor Q(x), R(f(y))\}$.  Das Herbrand-Universum $H$
   von $S$ ist
   \begin{displaymath}
     H = \{a, f(a), f(f(a)), \dots\}
   \end{displaymath}
   Die Herbrand-Basis (Atommenge) von $S$ ist
   \begin{displaymath}
     B = \{P(a), Q(a), R(a), P(f(a)), Q(f(a)), R(f(a)), \dots\}
   \end{displaymath}
   H-Strukturen sind z.B.
   \begin{align*}
     \label{eq:1}
     \A_1 &= \{P(a), Q(a), R(a), P(f(a)), Q(f(a)), R(f(a)), \dots\}\\
     \A_2 &= \{\lnot P(a), \lnot Q(a), \lnot R(a), 
             \lnot P(f(a)), \lnot Q(f(a)), \lnot R(f(a)), \dots\}\\
     \A_3 &= \{P(a), \lnot Q(a), R(a), \lnot P(f(a)), \lnot Q(f(a)), R(f(a)), \dots\}
   \end{align*}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Strukturen und H-Strukturen}
   Seien $S$ eine Menge von Klauseln und $\A$ eine beliebige Struktur
   zu $S$ (d.h., zur Signatur von $S$).  Zum Beispiel, seien $S = \{P(x),
    Q(x, f(y, a))\}$, $A = \{1, 2\}$ und interpretiere $\A$ Terme
   und Atome folgendermaßen:
   \begin{displaymath}
     \begin{array}{l|l||l|l}
       \consts/\funs & \consts^\A/\funs^\A & \preds & \preds^\A\\
       \hline
       a       & 2 & P(1) & \true\\
               &   & P(2) & \false\\
       f(1, 1) & 1 & Q(1, 1) & \false\\ 
       f(1, 2) & 2 & Q(1, 2) & \true\\
       f(2, 1) & 2 & Q(2, 1) & \false\\
       f(2, 2) & 1 & Q(2, 2) & \true\\
     \end{array}
 \end{displaymath}
 Es gibt immer eine H-Struktur $\A^*$, die $\A$ entspricht, d.h., so
 dass für jede Klausel $C$ gilt $\A \models C$ genau dann, wenn $\A^*
 \models C$.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Strukturen und H-Strukturen}
   Die Herbrand-Basis zu $S = \{P(x), Q(x, f(y, a))\}$ ist
   \begin{align*}
     B &= \{P(a), Q(a, a), P(f(a, a)), Q(a, f(a, a)), Q(f(a, a), a),\\
     &\phantom{= \{\,} Q(f(a, a), f(a, a)), \dots\}
   \end{align*}
   Wir ordnen jedem Element aus $B$ den Wahrheitswert zu, den es in $\A$
   bekommen würde:
   \begin{align*}
     P(a)^{\A^*} &= P(a)^\A = P^\A(2) = \false\\
     Q(a, a)^{\A^*} &= Q(a, a)^{\A} = Q^\A(2, 2) = \true\\
     P(f(a,a))^{\A^*} &= P(f(a,a))^{\A} = P^\A(f^\A(2,2)) = P^\A(1) = \true\\
     Q(a, f(a, a))^{\A^*} &= Q(a, f(a, a))^{\A} = Q^\A(2, f^\A(2, 2)) = Q^\A(2, 1) = \false
   \end{align*}
   Die H-Struktur zu $\A$ ist also
   \begin{displaymath}
     \A^* = \{\lnot P(a), Q(a, a), P(f(a, a)), \lnot Q(a, f(a,a)), \dots\}
   \end{displaymath}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Strukturen und H-Strukturen}
   Falls die Menge von Klauseln $S$ keine Konstante enthält, wird $a$
   aus $H_0$ auf ein beliebiges Element von $A$ abgebildet.  Dann gibt
   es, falls $A$ mehr als ein Element enthält, mehrere H-Strukturen
   zu $\A$.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Strukturen und H-Strukturen}
   Seien $S = \{P(x), Q(x, f(y, z))\}$, $A = \{1, 2\}$ und
   interpretiere $\A$ Terme und Atome folgendermaßen:
   \begin{displaymath}
     \begin{array}{l|l||l|l}
       \funs & \funs^\A & \preds & \preds^\A\\
       \hline
               &   & P(1) & \true\\
               &   & P(2) & \false\\
       f(1, 1) & 1 & Q(1, 1) & \false\\ 
       f(1, 2) & 2 & Q(1, 2) & \true\\
       f(2, 1) & 2 & Q(2, 1) & \false\\
       f(2, 2) & 1 & Q(2, 2) & \true\\
     \end{array}
 \end{displaymath}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Strukturen und H-Strukturen}
   Die Herbrand-Basis zu $S = \{P(x), Q(x, f(y, z))\}$ ist wieder
   \begin{align*}
     B &= \{P(a), Q(a, a), P(f(a, a)), Q(a, f(a, a)), Q(f(a, a), a),\\
     &\phantom{= \{\,} Q(f(a, a), f(a, a)), \dots\}
   \end{align*}
   In diesem Fall gibt es zwei H-Strukturen zu $S$, die der Wahl $a =
   1$ oder $a = 2$ entsprechen:
   \begin{align*}
     \A_1^* &= \{P(a), \lnot Q(a, a), P(f(a, a)), \lnot Q(a, f(a,a)), \dots\}\\
     \A_2^* &= \{\lnot P(a), Q(a, a), P(f(a, a)), \lnot Q(a, f(a,a)), \dots\}
   \end{align*}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Zugeordnete H-Strukturen}
   \begin{definition}
     Seien $S$ eine Menge von Klauseln und $\A$ eine Struktur zu $S$
     mit Träger $A$.  Eine $\A$ zugeordnete (oder $\A$
     entsprechende) H-Struktur $\A^*$ ist eine Struktur mit Träger
     $H$, die folgende Eigenschaft hat:
     
     Für alle $n \in \nats$, jedes $n$-stellige Prädikatenzeichen $P$
     und alle $h_1, \dots, h_n$ aus dem Herbrand-Universum $H$ gilt
     \begin{displaymath}
       P(h_1, \dots, h_n)^\A = P(h_1, \dots, h_n)^{\A^*}
     \end{displaymath}
   \end{definition}
   Falls in $S$ keine Konstantensymbole vorkommen, so setzen wir $a^\A
   = c$ für ein beliebiges Element $c \in A$.

   Offensichtlich gibt es zu jeder Menge von Klauseln $S$ und jeder
   $S$-Struktur $\A$ eine zugeordnete H-Struktur.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Zugeordnete H-Strukturen}
   Nach Konstruktion der zugeordneten H-Strukturen gilt:
   
   \bigskip
   \begin{lemma}
     Seien $S$ eine Menge von Klauseln und $\A$ eine $S$-Struktur.
     Wenn gilt $\A \models S$, dann gilt auch $\A^* \models S$ für
     jede zugeordnete H-Struktur $\A^*$.
   \end{lemma}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Zugeordnete H-Strukturen}
   \begin{theorem}
     Eine Menge von Klauseln $S$ ist genau dann unerfüllbar, wenn $S$
     für jede H-Struktur von $S$ falsch ist.
   \end{theorem}

   Beweis: $\imp$ ist klar, denn wenn $S$ unerfüllbar ist, dann ist $S$
   in jeder Struktur falsch, also auch in jeder H-Struktur

   $\pmi$: Sei $S$ falsch in allen H-Strukturen.  Wir nehmen an, $S$
   sei erfüllbar, habe also ein Modell $\M$ über einer Struktur $\A$.
   Dann wäre nach dem Lemma auch $\A^*$ ein Modell von $S$, d.h., $S$
   wäre wahr in einer H-Struktur.  Die Annahme $S$ sei erfüllbar ist
   also falsch, $S$ ist unerfüllbar.
 \end{frame}


 \begin{frame}
   \frametitle{Satz von Herbrand}
   Mittels der zugeordneten Herbrand-Strukturen kann man folgende
   Aussage beweisen:
   \begin{theorem}[Herbrand]
     Eine Menge von Klauseln $S$ ist genau dann unerfüllbar, wenn es
     eine endliche, unerfüllbare Menge $S'$ gibt, die aus
     Grundinstanzen von $S$ besteht.
   \end{theorem}
   Der Satz von Herbrand ist die Rechtfertigung für automatisierte
   Beweisverfahren wie den DPLL-Algorithmus und die Grundlage für den
   Korrektheitsbeweis des Resolutionskalküls.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Zurück zur Resolution}
   Aussagenlogische Literale $L$ und $M$ heißen komplementär, wenn
   $L = \lnot M$ oder $M = \lnot L$ ist.

   In der Aussagenlogik haben wir gesehen, dass die Resolvente zweier
   Klauseln $L$ und $M$, die komplementäre Literale $L_i$ und $M_j$
   enthalten, eine logische Konsequenz aus $L$ und $M$ ist.

   Ein Resolutionsbeweis von einer Klausel $C$ aus einer Menge von
   Klauseln $S$ ist ein Baum,
   \begin{itemize}
   \item dessen Wurzel die leere Klausel ist
   \item in dem jeder Knoten die Resolvente seiner Kinder ist 
   \item dessen Blätter aus $S, \lnot C$ sind
   \end{itemize}

   Wir haben mit der Skolem-Normalform eine Möglichkeit,
   prädikatenlogische Formeln in Klauseln umzuwandeln, müssen aber die
   Auswahl der komplementären Literale noch verallgemeinern.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Beispiel}
   Seien
   \begin{align*}
     C_1 &= P(x) \lor Q(x)\\
     C_2 &= \lnot P(f(x)) \lor R(x)
   \end{align*}
   $C_1$ und $C_2$ haben keine komplementären Literale.  Wenn wir aber
   auf $C_1$ die Substitution $\subst{f(a)}{x}$ und auf $C_2$ die
   Substitution $\subst a x$ anwenden, erhalten wir
   \begin{align*}
     C'_1 &= P(f(a)) \lor Q(f(a))\\
     C'_2 &= \lnot P(f(a)) \lor R(a)
   \end{align*}
   und können mit einem Resolutionsschritt die Resolvente
   \begin{displaymath}
     Q(f(a)) \land R(a)
   \end{displaymath}
   erhalten.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Unifikatoren}
   \begin{definition}[Komposition von Substitutionen]
     Seien $\sigma$ und $\theta$ Substitutionen.  Die Komposition von
     $\theta$ und $\sigma$, $\theta \circ \sigma$ schreibt man auch
     $\sigma\theta$.
   \end{definition}
   Bei der Komposition von Substitutionen wird also die links stehende
   Substitution zuerst ausgeführt.  Das ist sinnvoll, weil die
   Substitution von rechts angewendet wird:
   $(\phi\sigma)\theta = \phi(\sigma\theta) = \phi(\theta \circ
   \sigma)$.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Unifikatoren}
   \begin{definition}
     Sei $E = \{E_1, \dots E_k\}$ eine Menge von Ausdrücken (Termen
     oder Formeln).  Eine Substitution $\sigma$ heißt
     \emph{Unifikator} von $E$ wenn $E_1\sigma \syneq E_2\sigma \syneq
     \dots \syneq E_k\sigma$ ist.  $E$ heißt \emph{unifizierbar} wenn
     es einen Unifikator von $E$ gibt.  Ein Unifikator $\sigma$ heißt
     \emph{allgemeinster Unifikator} (\emph{most general Unifyer},
     \emph{MGU}) von $E$, wenn sich jeder andere Unifikator $\theta$
     in der Form $\theta = \sigma\eta$ schreiben lässt.
   \end{definition}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Unifikation}
   Wie soll sich ein Unifikationsalgorithmus für Ausdrücke verhalten?
   \begin{itemize}
   \item $f(t_1, \dots, t_m)$ und $g(t'_1, \dots, t'_n)$ sollen genau
     dann unifizierbar sein, wenn $f = g$ $m = n$ und $t_i$ mit $t'_i$
     unifizierbar ist
   \item Genauso für Prädikate
   \item Variablen sind implizit allquantifiziert, $x$ und $y$ sollen
     also unifizierbar sein, wenn diese Umbenennung konsistent möglich
     ist
   \item Eine Variable steht für einen beliebigen anderen Term, also
     soll eine Variable $x$ mit jedem Term $t$ unifizierbar sein
   \item Außer $t$ enthält $x$: $f(x)$ und $x$ sind nicht (endlich)
     unifizierbar
   \end{itemize}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Unifikationsalgorithmus}
   \begin{algorithmic}
     \Function{Unify}{$x, y, \sigma$}
     \If {$\sigma = \bot$}
       \Return $\bot$
     \ElsIf {$x = y$}
       \Return $\sigma$
     \ElsIf {$\textsf{Variable?}(x)$}
       \Return $\textsf{Unify-Var}(x, y, \sigma)$
     \ElsIf {$\textsf{Variable?}(y)$}
       \Return $\textsf{Unify-Var}(y, x, \sigma)$
     \ElsIf {$\textsf{Compound?}(x) \land \textsf{Compound?}(y)$}
       \State\Return $\textsf{Unify-Compound}(x, y, \sigma)$
     \ElsIf {$\textsf{List?}(x) \land \textsf{List?}(y)$}
       \State\Return $\textsf{Unify}(x.rest, y.rest, 
       \textsf{Unify}(x.first, y.first, \sigma))$
     \Else
       \State\Return $\bot$
     \EndIf
     \EndFunction
   \end{algorithmic}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Unifikationsalgorithmus}
   \begin{algorithmic}
     \Function{Unify-Var}{$var, x, \sigma$}
     \If {$\langle var, val \rangle \in \sigma$}
       \Return \textsc{Unify}($val, x, \sigma$)
     \ElsIf {$\langle x, val \rangle \in \sigma$}
       \Return \textsc{Unify}($var, val, \sigma$)
     \ElsIf {\textsc{Occur-Check}($var, x$)}
       \Return $\bot$
     \Else 
       \State \Return $\sigma \with [var \gets x]$
     \EndIf
     \EndFunction\\
     \Function{Unify-Compound}{$x, y, \sigma$}
     \If {$x.op = y.op$}
       \State\Return $\textsf{Unify}(x.\args, y.\args)$
     \Else
       \State\Return $\bot$
     \EndIf
     \EndFunction
   \end{algorithmic}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Unifikationsalgorithmus}
   \begin{proposition}
     Sind zwei Ausdrücke $x$ und $y$ unifizierbar, so gibt es einen
     allgemeinsten Unifikator $\sigma$.

     Der Unifikationsalgorithmus $\mathsf{Unify}(x, y, \epsilon)$
     terminiert und gibt einen allgemeinsten Unifikator für $x$ und
     $y$ zurück, falls ein Unifikator existiert.  Falls kein
     Unifikator existiert gibt der Algorithmus $\bot$ zurück.
   \end{proposition}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Binäre Resolution}
   Seien $L = \{L_1, \dots, L_m\}$ und $M = \{M_1, \dots, M_n\}$ so,
   dass $L$ und $M$ keine gemeinsamen Variablen haben.  Falls $L_i$
   und $M_j$ mit MGU $\sigma$ unifizierbar sind und $L_i\sigma$ und
   $M_j\sigma$ komplementär sind (d.h. $L_i\sigma \equiv \lnot
   M_j\sigma$ oder $\lnot L_i\sigma \equiv M_j\sigma$) gilt
     \begin{displaymath}
       \infer{L_1, \dots, L_m \qquad M_1, \dots, M_n}{(L_1, \dots, L_{i-1}, L_{i+1},
         \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1}, M_{j+1}, M_n)\sigma}
     \end{displaymath}
     Diese Form der Ableitung heißt binäre Resolution.  $(L_1, \dots,
     L_{i-1}, L_{i+1}, \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1}, M_{j+1}, \dots,
     M_n)\sigma$ heißt \emph{binäre Resolvente} von $L_1, \dots, L_m$
     und $M_1, \dots, M_n$.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Binäre Resolution}
   Binäre Resolution für Prädikatenlogik ist keine vollständige
   Ableitungsregel.  Im Gegensatz zur Aussagenlogik ist sie auch nicht
   widerspruchsvollständig.

   Man muss binäre Resolution entweder durch Resolution von Mengen
   unifizierbarer komplementärer Literale erweitern oder
   sog. Faktorisierung einführen.

   \begin{definition}
     Sei $L = \{L_1, \dots L_m\}$ eine Menge von Literalen.  Sind zwei
     oder mehrere $L_i$ mit MGU $\sigma$ unifizierbar, so heißt
     $L\sigma$ ein \emph{Faktor} von $L$.
   \end{definition}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Resolution}
   Seien $L$ und $M$ Mengen von Literalen.  $N$ ist eine Resolvente
   von $L$ und $M$, wenn $N$ die Resolvente einer Anwendung binärer
   Resolution auf
   \begin{enumerate}
   \item $L$ und $M$,
   \item $L$ und einen Faktor von $M$,
   \item einen Faktor von $L$ und $M$ oder
   \item einen Faktor von $L$ und einen Faktor von $M$
   \end{enumerate}
   ist.  Die Ableitung einer solchen Resolvente nennt man
   \emph{(prädikatenlogische) Resolution}.  Wir schreiben dann $L, M
   \derivesresfwd N$.
 \end{frame}
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
